<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="ministry_formation">মন্ত্রণালয়ের গঠন ও বিবর্তণ</string>
    <string-array name="ministry_formulation">
        <item>&#8226; বাংলাদেশের স্বাধীনতার পরবর্তি সময়ে ১৯৭২ সালে ত্রাণ ও পুনর্বাসন মন্ত্রণালয় এবং খাদ্য মন্ত্রণালয় নামে দুটি পৃথক মন্ত্রণালয় গঠন করা হয়।</item>
        <item>&#8226; ১৯৮২ সালে দুটি মন্ত্রণালয় একীভূত হয়ে খাদ্য মন্ত্রণালয়ের অধীনে খাদ্য বিভাগ এবং ত্রাণ ও পুনর্বাসন বিভাগ নামে দুটি বিভাগ হয়।</item>
        <item>&#8226; ১৯৮৮ সালে পুনরায় ত্রাণ ও পুনর্বাসন বিভাগকে ত্রাণ মন্ত্রণালয় নামকরণ করা হয়।</item>
        <item>&#8226; ১৯৯৪ সালে ত্রাণ মন্ত্রণালয়ের নাম হয় দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা ও ত্রাণ মন্ত্রণালয়।</item>
        <item>&#8226; ২০০৪ সালে দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা ও ত্রাণ মন্ত্রণালয় এবং খাদ্য মন্ত্রণালয়কে একীভূত করে খাদ্য ও দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা মন্ত্রণালয় করা হয়।</item>
        <item>&#8226; ২০০৯ সালে খাদ্য ও দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা মন্ত্রনালয়ের অধীন খাদ্য বিভাগ ও দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা ও ত্রাণ বিভাগ গঠন করা হয়।</item>
        <item>&#8226; ২০১২ সালে দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা ও ত্রাণ  বিভাগকে পুনরায় দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা ও ত্রাণ মন্ত্রণালয় হিসেবে রূপান্তর করা হয়।</item>
    </string-array>
    <string name="vision">ভিশন</string>
    <string name="vision_details">প্রাকৃতিক, জলবায়ু জনিত ও মনুষ্যসৃষ্ট  দুর্যোগের ক্ষতিকর প্রভাব জনগোষ্ঠীর সহণীয় পর্যায়ে নামিয়ে আনা; তবে এ কাজে গরীব ও দুঃস্থদেরকে অগ্রাধিকার দিতে হবে।</string>
    <string name="mission">মিশন</string>
    <string name="mission_details">পূর্বের চিরাচরিত দুর্যোগকালীন সাড়াদান ও ত্রাণ কার্যক্রম থেকে দুর্যোগ ব্যবস্থাপনায় সার্বিক ঝুঁকিহ্রাস কার্যক্রম রূপান্তর করা যাতে জান-মালের ক্ষয়ক্ষতি জনগোষ্ঠীর সহণীয় পর্যায়ে থাকে।</string>
    <string name="other_about">অন্যান্য</string>
    <string name="organization_structure">সাংগঠনিক কাঠামো</string>
    <string name="budget">বাজেট</string>
    <string name="citizen_charter">সিটিজেন চার্টার</string>
    <string name="work_division">কর্মবন্টন</string>
    <string name="planning">সময়াবদ্ধ কর্মপরিকল্পনা</string>
</resources>